---
author: 西陵歌者
title: 戲
lang: zh-Hans
date: 2010-06-22 00:01:00
layout: post
depth: 2
category: opera
---

### 后记



文章的形式，也就变成了近代背景的半架空，所有的市一级的地名，将来在校对的时候，都会用大写的全角字母来代替，一如文章的后半部分，一来是实在无颜再用真实的地名；二来是害怕万一与一些懵懂无知或者纠错成瘾的人用什么引擎搜索出来，当作正史，那就造孽了。

关于时代：

关于那个时代，那是一个什么样的时代？

那肯定不是最好的时代，也似乎不会是唯独一个的最坏的时代。

这是一个悲怆而又带有壮烈色彩的时代：一边是末世的慌乱，一边是尚不明确的未来，而人们在这乱世之中，怀揣的是建设一个新世界的理想主义和面对现实的无奈。每个人对自己命运做出的选择，都带着探索的意味，都只是再盲目的找寻着自己的也许就是民族和国家的道路和方向。

每个人都有自己的方向，这就是一直想要说的。

在这个世界里，并不是每个人都是爱情至上，也并不是一定就会是亲情唯一，更不会是如大家一如既往所定义和规划的那样——似乎总是，“对的”就是对的，而“错的”就是错的。

每一件事情的意义，都需要新的权衡；自己所拥有的所有事物和感情的价值，也总是需要彼此间不停地权衡和取舍。这无疑是残酷的——依照不属于那个时代的，现在的所谓“对的”的标准来看的话——但是也许在那个时代，把这当作一个常态，才是真正对的。

一直在做戏的人，会有人说他虚伪么？

一直在隐忍的人，会有人说他缺乏勇气么？

而那一直以来活的简简单单的人，终于学会了隐忍甚至有可能终于学会了做戏的时候，在这戏外的一众看客们，会发出唏嘘还是长出口气的欣慰呢？

活得简单难道竟是不对的么？

做人真诚难道竟是不行的么？

怎么又会是这样？

<br/>

关于情感：

世上的爱有很多种，在性别都不是问题和约定俗成的选择的自由的世界里，人与人之间的爱，竟与这自由相反的，在很多作者和读者的头脑里，变得局限了——人与人的关系，即令只是分着“爱”与“不爱”，也应视千变万化的。

仅仅说着关系，亲人之间、朋友之间、同僚之间、战友之间还有爱侣之间，细细数来，这感情，多种多样；而“那个爱”难道就一定是首选以及必须牺牲掉一切才能彰显之伟大深沉的么？

这思路，不光在那个光怪陆离的年代，在任何一个年代，都不应该是对的；但是，却又是最容易和讨喜的吧。

<br/>

关于《戏》：

可惜，《戏》从构思的初衷，就不是为了容易和讨喜而生的呀。

《戏》这文，冗长沉闷，即令自恋如我，于校对之时也每每难以按下心思。大约唯一的纪念，就是……不知道有没有资格问鼎最长弃苍同人文，这一毫无意义的殊荣了。

连电脑都换过三个了，QQ的聊天记录也早就丢了，所以当初究竟是为什么要写这文，我真的是想不起来了。若是依稀记得，在被质疑和否定了一晚上，苍的那个过于低微无力，不能做些什么伟大的事迹，最最重要的是不符合原著地位的身份设定之后，甚至开始被教训了的时候，忍无可忍地，确然是跟已经很激动的R说过，我要写的，是一个关于美的故事，描写一种超越了一切的纯粹的美。

R终于不再质疑了，那便好了。

其实，这不光是关于美的故事，更是一个旨在颠覆的故事，颠覆了所有的人们所认为的刻板而教条的“对”与“错”。只是当时没有说，因我并没有在创作之前把自己核心的所有意图爆出来给别人看的乐趣和习惯。

只记得这些了。

<br/>

这文章，写起来太难，估计读起来也更难：先入为主却又带着丰沛的浪漫主义幻想的自说自话的认知——无论是陶醉或者逃避；永远无法抛弃掉的，从自身经历和需求出发的，碌碌无名的平凡者们的取舍，并以此为基础的对其中的人物选择的竟会是理所当然地质疑——然则，我写这文，首先要颠覆的就是：所有人的取舍和选择都一定会一致，生活中的每一个人，你周围的人都不会事事去配合你成全你，推着你往既定的方向走——还有物是人非事事休，走了又来，来了又走；一个同人文拖了五年，写了55万字，中间变了很多次，然而初衷和结局竟没有改变，我也只能说一句：

这真的是，我尽力了。

<br/>

关于主副CP，弃天帝和苍的初次，是一个意外；而朱武同萧中剑的错过，也是个意外——原本朱武和萧中剑之前会有个更深更浓的牵绊，随后才会突如其来的各奔东西，然而，有一种感觉说不好，刻意而为的煽情，虽然激烈痛快，但是难免矫情。

虽然没有写成

“两人拎着四个暖瓶的开水回来，就缩在那狭小的浴室里，裸裎相间，拥抱在一起，互相抚摸和亲吻着，涂抹着香皂，就好像此次的相逢是末日之前的劫后余生，这一刻没有过去也没有未来”。

以及

“朱武跪在自己的父亲面前，泪流满面——萧已经是完全的属于自己的了，如今竟就这样被一个自己最最敬畏的人，毫无先兆的割离，这样的痛苦，剜心彻骨，却又真的已经无能为力。”

这类的句子，有点小小的遗憾，然而太痛了，还是缺乏美感的吧——不过，如果是这样，那么结局里，朱武面临选择，会不会容易一些呢，大约会更有意思和更加拷问人心情感吧。

<br/>

关于结局：

民国就是一个这么讨厌的时代，从27年至77年有50年，无论如何挣扎，大多数人最后总也是个悲剧。

所幸，这文题目叫做“戏”，那么，便只要写到从那广阔的历史舞台上谢幕的一刻便好了吧，谢幕之后是黯然离场还是开心的溜去吃路边摊，准备着下一场的演出，便和我这个幕前的策划和席上的观众们，没有任何关系了。

<br/>

关于自己：

历时五年，虽然也曾立志精益求精，然则岁月时光消磨，到头来也只能喟然长叹，如释重负地说一声：总算也是有始有终了。

戏总算是谢幕了，而我自己，也应该慢慢地拉上帘子了，入坑从2010年至2016年，贡献了百万字的弃苍，不算高产，也不算勤奋，唯一可贵的大概就是坚持以及无坑，于我自己，其实怎么也只是一段插曲，中断了6年的原创玄幻文，经历了这许多年的积累和心心念念，要到了要重新回顾、反思以及将它再往前推进的时候了。

当年，为了贴吧分类的申请，凑热闹当了这不称职的吧主，然后，因为一直更文编辑的便利，就忝居其位，图一权柄，而今，我同弃苍的那大如深海的澎湃缘分大概也就到此为止了，细水长流，虽不断，亦以无法泽及同好，因此，等到这校对的文字贴完，我就辞职退休，默默回家养老了。提前打声招呼，有志于继续管理贴吧，为大家服务的同好，也可以开始准备些个了吧，虽然我也不知道要准备什么。

美好的六年，美好的弃苍。

谢谢大家，谢谢那些能看得见的，或者压根不想再看见的，曾经的，现时的还有未来的同好。

目前一段时间，有事微博找我，
